%----------------------------------------------------------------------------------------
% Blatt 7
% UIBK
% 'Blatt 7', Informationstheorie und Kryptologie
% Peter Kirk
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[11pt,a4paper]{article}

%----------------------------------------------------------------------------------------
% Include required packages
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[left=2.7cm, right=2.7cm, top=3cm]{geometry}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}


\ifxetex
  \usepackage[log-declarations=false]{xparse}
  \usepackage[quiet]{fontspec}
  \usepackage{polyglossia}
  %% \setmainlanguage{english}
  \setmainlanguage{german}
\else
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  %% \usepackage[english]{babel}
  \usepackage[ngerman]{babel}
  \usepackage{lmodern}
\fi


%% make sure tables are not cramped vertically
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}



%----------------------------------------------------------------------------------------
% Start document

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------------------------
% Title page
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{titlepage} % User-defined title page

\begin{center}
\includegraphics[width=0.12\textwidth]{images/uibk}

\begin{large}
Leopold-Franzens-Universität Innsbruck\\[5mm]
Institut für Mathematik\\[25mm]
\end{large}

{\LARGE \bf Blatt 7\\[2mm]}

Informationstheorie und Kryptologie\\ 
Proseminar\\[15mm]

Peter Kirk\\[35mm]

Betreuer\\
Arne Dür\\[10mm]

\vfill

Innsbruck, \today
\end{center}

\end{titlepage}


\section{Aufgabe 16}
Eine Markov-Quelle ist laut Definition 2.6 gegeben durch:
\begin{itemize}
\item Die Menge S an Zuständen, wir wählen den Bezeichner `s' für sonnige Tage, und
  den `w' für wolkige Tage. Wir wählen $S = \{ss, ws, sw, ww\}$, wobei jeweils der erste Buchstaben
  das Wetter von Gestern, und der zweite das Wetter von Heute darstellen soll.
\item Die Menge der Ausgabesymbole A, hier $A = \{s, w\}$
\item eine Ausgabefunktion $g: S \rightarrow A$. Hier geben wir einfach den letzten Buchstaben des Zustandes aus:
  \[
  g: x \mapsto
  \begin{cases}
    s &\mbox{if } x \in \{ss, ws\} \\
    w & \mbox{otherwise}
  \end{cases}
  \]
\item Für die Übergänge zwischen den Zuständen haben wir:
  \begin{itemize}
  \item $P\{Z_{n+1} = ss | Z_n = ss\} = 0.8$
  \item $P\{Z_{n+1} = ss | Z_n = ws\} = 0.6$
  \item $P\{Z_{n+1} = ws | Z_n = sw\} = 0.4$
  \item $P\{Z_{n+1} = ws | Z_n = ww\} = 0.1$
  \item $P\{Z_{n+1} = sw | Z_n = ss\} = 0.2$
  \item $P\{Z_{n+1} = sw | Z_n = ws\} = 0.4$
  \item $P\{Z_{n+1} = ww | Z_n = sw\} = 0.6$
  \item $P\{Z_{n+1} = ww | Z_n = ww\} = 0.9$
  \end{itemize}
  Wobei sich die ersten vier direkt aus dem Aufgabentext ergeben, und die folgenden vier jeweils aus den ersten vier gefolgert werden können. Alle nicht erwähnten Übergänge sind unmöglich, haben also die Warscheinlichkeit 0.
\end{itemize}
Es ergibt sich also folgende Übergangsmatrix:

\[
P = 
\begin{pmatrix}
  0.8 & 0   & 0.2 & 0 \\
  0.6 & 0   & 0.4 & 0 \\
  0   & 0.4 & 0   & 0.6 \\
  0   & 0.1 & 0   & 0.9
\end{pmatrix}
\]

\subsection{a}
Starten wir mit zwei sonnigen Tagen in Folge, so ist $p = (1, 0, 0, 0)$. Wir wenden Satz 2.11 an um die Warscheinlichkeiten für Zustände in $n = 7$ Tagen zu berechnen. $(p*P^n)_j = (0.3779144, 0.0875148, 0.1161536, 0.4184172)$. Der aktuelle Tag ist in den ersten beiden Zuständen sonnig, also summieren wir die Warscheinlichkeiten für diese: $0.3779144 + 0.0875148 = 0.4654292$. Es ist also mit einer Warscheinlichkeit von 46.54\% in sieben Tagen sonnig wenn es heute und gestern sonnig war.

\subsection{b}
Zunächst bemerken wir: Unsere Übergangsmatrix ist regulär, da für $P*P$ die erste Spalte keine 0
enthällt. Anschaulich ist klar, nach spätestens zwei Tagen können wir immer im Zustand `ss' landen,
egal in welchem Zustand wir starten. Nun suchen wir eine Warscheinlichkeitsverteilung q die $qP = q$
erfüllt, mit dem die Markov-Quelle also stationär ist, nach Definition 2.8.


Aus dem linearem Gleichungssystem ergibt sich schnell: $q_1 = 3q_2 = 3q_3 = \frac{1}{2}q_4$. Nun fügen wir
noch die Gleichung $q_1 + q_2 + q_3 + q_4 = 1$ hinzu, also $3q_2 + q_2 + q_2 + 6q_2 = 1$. Damit ergibt
sich $q_2 = \frac{1}{11} = q_3$, $q_1 = \frac{3}{11}$, $q_4 = \frac{6}{11}$.

Nun wenden wir Definition 2.5 an, da unsere Markov-Quelle mit q als Startwarscheinlichkeit ergodisch ist
können wir die relative Häufigkeit eines Zustandes direkt aus q ablesen. Auf lange Sicht kann man also
mit sonnigen Tagen mit einer Warscheinlichkeit von $q_1 + q_2 = \frac{3+1}{11} \approx 36.36\%$ rechnen.

\section{Aufgabe 17}

Der Python Code numberdecode.py erfuellt die Anforderungen:

\lstinputlisting[language=python]{numberdecode.py}

Er erzeugt folgenden Output:
\begin{verbatim}
Decoding          100101111111011111010
Parsed a number: 2015
Parse path: 10 ; 
Result: Error

Decoding    100101111111011111010101110
Parsed a number: 2015
Parsed a number: 5
Parsed a number: 7
Result: [2015, 5, 7]

Decoding            1001011110000110000
Parsed a number: 1560
Result: [1560]

Decoding                           1010
Parsed a number: 5
Result: [5]

Decoding                       11100110
Parsed a number: 7
Parsed a number: 3
Result: [7, 3]
\end{verbatim}

Der erste zu prüfende String ist also keine gültige Codierung, da nach der korrekt codierten 2015
nur noch ``10'' folgt, was zu wenig ist um zu einer weiteren Zahl decodiert zu werden (die kürzeste
mögliche Zahl besteht aus drei Ziffern plus terminierender 0, also 4 Ziffern).

Die zweite Zeichenkette dagegen ist gültig, da sie nach der wie im ersten Fall encodierten 2015 noch zwei
weitere gültig encodierte Zahlen enthällt (5 und 7). So besteht das Ergebniss der Decodierung also
aus den Zahlen 2015, 5 und 7.

Zum Test wurde noch das Beispiel aus dem Skriptum (1560) und eine kurze Zahl getestet (5), die beide
erwartungsgemäss erfolgreich decodiert werden.

\end{document}
